\chapter{Einleitung}
In diesem Bericht schildere ich die Aufgaben und Projekte, welche ich in meinem Praxissemester im Wintersemester 23/24 bei dem Unternehmen iteratec GmbH durchgeführt und begleitet habe.
Dabei gehe ich auf die eingesetzten Technologien ein und teile meine gesammelten Erfahrungen und ordne diese inhaltlich im Rahmen meines Studiums der Wirtschaftsinformatik ein.

\section{Unternehmen iteratec GmbH}

Iteratec ist ein Unternehmen, das sich auf digitale Produktinnovation, Software- und Architekturentwicklung sowie digitale Infrastrukturen spezialisiert hat. 
Als Partner für die digitale Transformation unterstützt es Unternehmen und öffentliche Organisationen bei der Digitalisierung ihrer Prozesse, Produkte und Dienstleistungen. 
Dies umfasst die Entwicklung von Innovationen, die technische Umsetzung individueller Softwarelösungen, deren Betrieb und Weiterentwicklung sowie Schulungen in agilen Methoden. 
Das Unternehmen entwickelt mobile Applikationen, Cloud-Architekturen und bietet Application Performance Management an. Es nutzt auch Technologien wie Blockchain, 
AI und IoT für die Entwicklung neuer Geschäftsmodelle. Zu den Kunden gehören mittelständische Unternehmen, DAX-Konzerne und Organisationen aus verschiedenen Branchen. 
1996 in München gegründet, hat iteratec Standorte in Deutschland, Österreich und Polen und beschäftigt rund 500 Mitarbeiter und 120 Studierende. Seit 2019 sind viele 
Mitarbeiter über eine Genossenschaft am Unternehmen beteiligt.

\section{Name und Geschichte}
Das Unternehmen wurde 1996 gegründet und existiert bereits seit über 25 Jahren. Während zu dieser Zeit das Wasserfallmodell in der Softwareentwicklung weit verbreitet 
war hat sich iteratec schon früh auf agile Methoden und Werte spezialisiert. Erkennbar ist das insbesondere an dem Namen, welcher sich aus den Begriffen iterativ und 
Technologie zusammensetzt. Heute hat iteratec bereits über 1000 Softwareprojekte erfolgreich abgeschlossenen.

\section{Unternehmensstruktur}
Standortübergreifend hat iteratec 4 Hauptgeschäftsführer. An jedem Standort gibt es jeweils einen Geschäftsstellenleiter. Jeder Mitarbeiter hat eine persönliche 
Führungskraft (pFK), welche für die persönliche Entwicklung vor allem im, aber auch außerhalb des Unternehmens zuständig ist. Jedes Projekt hat einen Product Owner (PO), 
welcher die Interessen des Kunden im Projekt vertritt, und einen Projektleiter, welcher dafür zuständig ist die Fristen und eingesetzten Ressourcen zu managen.
Alle Mitarbeiter begegnen sich Standort- und Positionsübergreifend auf Augenhöhe, was sich unter anderem dadurch zeigt, dass sich alle duzen.
Die bisherigen Alleingesellschafter der iteratec GmbH haben im Jahr 2018 entschieden, das Unternehmen weder innerhalb ihrer Familie zu vererben noch dieses an externe zu verkaufen. 
Daraus entstand die iteratec nurdemtean eG, eine Genossenschaft bei der sich die Mitarbeiter am Unternehmen beteiligen, mit dem Ziel, die Unternehmenskultur zu halten.

\section{Studierende bei iteratec (SLAB)}
Die Abteilung für studierende, das SLAB (Studentenlabor), ist Standort übergreifend und schließt sowohl alle Studierenden als auch deren Betreuer mit ein. 
Halb-jährlich werden neue SLAB Leiter gewählt, deren Aufgabe es ist, alle anfallenden Aufgaben an studierende zu delegieren und im engen Austausch mit dem SLAB-Verantwortlichen zu stehen. 
Eine Aufgabe ist das bereitstellen einer Startbegleitung für neue Studierende. Andere Aufgaben sind z.B. das organisieren von Workshops und Events.


\section{Meetings und Veranstaltungen}
Bei iteratec gibt es abseits der regulären Projektmeetings viele weitere Veranstaltungen an denen man teilnehmen kann. Im folgenden Kapitel erläutere ich die wichtigsten.

\subsection{Barcamp}
https://wiki.iteratec.io/display/CREATE/Barcamp

\subsection{SLAB-Meeting}
Das SLAB-Meeting findet zwei mal pro Jahr statt und beschränkt sich auf den Standort. Hier wird die SLAB-Leitung gewählt, welche immer aus zwei Personen besteht.
Es wird retrospektiv geschaut und bewertet wie gut die Prozesse rund um die Studentenbetreuung funktionieren. Es werden Verbesserungsvorschläge gesammelt und nach Nutzen und 
Durchführbarkeit bewertet. Anschließend werden entsprechende Maßnahmen an verantwortliche verteilt die sicherstellen, dass diese durchgeführt werden.

\subsection{GS-Meeting}
Das Geschäftsstellen-Meeting für die Geschäftsstelle Stuttgart, an dem alle Mitarbeiter des Standorts eingeladen sind, findet etwa ein Mal pro Monat statt. 
Hier werden aktuelle Themen besprochen und Mitarbeiter können Ihre Projekte vorstellen. Die Geschäftsführung verkündet während des Meetings wichtige Neuigkeiten, anstehende Events und präsentiert die 
aktuellen Geschäftszahlen. Neue Mitarbeiter und studierende werden begrüßt und ausscheidende Mitarbeiter verabschiedet. Zum Ende können Kollegen für die Wall of Fame in einer der drei Leitwerte von 
iteratec (Permanent Exzellent, Konstruktiv unabhängig und Inspirierend mutig) nominieren und so besondere Leistungen und gute zusammenarbeit würdigen.

\subsection{BUILD23}
Bei der BUILD handelt es sich um eine Messe, welche ausschließlich von iteratec Mitarbeitern besucht werden darf. Sie geht über zwei Tage und fand dieses Jahr bei der Geschäftsstelle in 
München statt. Im Vorfeld kann jeder Mitarbeiter, Student oder jedes Team sich ein Thema überlegen und als Vorschlag einreichen. Nachdem die Themen freigegeben wurden plant man einen 
entsprechenden Messestand über drei bis sechs Zeitslots, in denen man sein Thema, Projekt oder Workshop präsentieren kann. Hierzu gibt es an jedem Stand Ausrüstung für eine Silent-Disco.
Ziel der Build ist es das erlangte Wissen Projekt- und Standortübergreifend auszutauschen und sich mit Kollegen zu vernetzen oder Interessensgemeinschaften zu bilden. Im Anschluss an die 
Build findet die Weihnachtsfeier statt.

%
% Generelle Hinweise:
% - Werfen Sie auch einen Blick in die Word-Vorlage, falls dort Hinweise sind, die hier nicht enthalten sind.
%-	(Dieses Dokument ist für einseitigen Druck formatiert; wenn zweiseitig gedruckt werden soll, müssen die Seitenzahlen und Header entsprechend angepasst werden.) 
%-	Auf Abbildungen / Tabellen wird möglichst im Text vor der Abbildung verwiesen. Ist in Latex manchmal schwierig
%-	Abbildungen sollten nach Möglichkeit so groß dargestellt sein, dass auch die Texte gut lesbar sind; es sei denn diese sind völlig bedeutungslos und nur die Struktur oder das Gesamtbild sind von Bedeutung.
%-	Bei farbigen Abbildungen sollte sichergestellt werden, dass diese auch in Schwarz-Weiß gut erkennbar sind.
%-	Tabellen sollten zweckmäßig und übersichtlich sein: Vermeidung unnötiger Linien, Farbgebung nur, wenn sie eine Bedeutung hat oder der Übersichtlichkeit dient.
%-	Zitiert wird typischerweise nach APA. Alternativen sind aber möglich (mit den Betreuer:innen klären). 

